\subsection{Кратчайшие пути на многогранниках}

	Проблема поиска кратчайших путей на поверхности многогогранника изучена достаточно подробно. Родственным кратчайшему пути является понятие \emph{геодезического} пути:

\begin{definition}[\cite{discr-geodes}]
\label{def:geodesPath}
	Геодезический путь — локально оптимальный, который, тем самым, не может быть сокращён посредством мелких, незначительных изменений.
\end{definition}
	
	\ms В статье Mitchell, Mount, Papadimitriou~\cite{discr-geodes} доказаны два результата, крайне важных при поиске кратчайших и геодезических путей:

\begin{lemma}[\cite{discr-geodes}, 3.2]
\label{lm:mmp-intersec}
	Пересечение кратчайшего пути, соединяющего две точки на поверхности многогранника, и грани $f$ этого многогранника состоит из не более чем одного отрезка.
\end{lemma}

\begin{lemma}[\cite{discr-geodes}, 3.3]
\label{lm:mmp-unfold}
	Если $\pi$ — геодезический путь, пересекающий рёбра $e_1 \ldots e_m$ многогранника, то при разгибании поверхности этого многогранника вдоль рёбер $e_1 \ldots e_m$, так что все грани, которые пересёк путь $\pi$, оказываются лежащими на одной плоскости, путь $\pi$ разгибается в отрезок.
\end{lemma}

	\ms На этих леммах основана работа по меньшей мере трёх алгоритмов поиска кратчайших путей на поверхности многогранника:

\begin{enumerate}
	\item \label{algo:dij} «Непрерывный алгоритм Дейкстры»~\cite{discr-geodes}: работает за $O(n^2 \log n)$ времени с использованием $O(n^2)$ памяти, после этого кратчайший путь от данной точки до любой другой может быть восстановлена за время $O(\log n)$.
	
	\item \label{algo:chen-han} Алгоритм Чена—Хана~\cite{chen-han}: работает за $O(n^2)$ времени с использованием $O(n)$ памяти, после этого кратчайший путь от данной точки до любой другой может быть восстановлена за время $O(\log n)$.
	
	\item \label{algo:optimal} Оптимальный по времени алгоритм~\cite{ss-optimal}: работает за $O(n \log n)$ времени с использованием $O(n \log n)$ памяти, после этого также кратчайший путь от данной точки до любой другой может быть восстановлена за время $O(\log n)$.
\end{enumerate}

	\ms Задача данной работы — научиться искать кратчайшие пути между точками, но не на поверхности многогранника, а имея исключительно развёртку, удовлетворяющую условиям Теоремы Александрова. Можно считать, что алгоритмы~\ref{algo:dij}–\ref{algo:optimal} решают эту задачу с дополнительным ограничением: мноугольники $T_1 \ldots T_n$ — это непременно грани многогранника~$P$.
	
	\ms Для произвольной развёртки многогранника и кратчайшего пути по ней от точки до точки Лемма~\ref{lm:mmp-unfold} остаётся, очевидно, верной — чего нельзя сказать про Лемму~\ref{lm:mmp-intersec}: в качестве контрпримера рассмотрим куб, склеенный из двух квадратов и параллелограмма (см. Рисунок~\ref{fig:cub7intersec}).

\begin{figure}
	\input{figs/kvadrat}
	\caption{Кратчайший путь $p_1p_2$ пересекает параллелограм $T$ семь раз.}
	\label{fig:cub7intersec}
\end{figure}

	\ms Кратчайший путь между точками $p_1$ и $p_2$ пересекает параллелограмм семь раз. Рассматривая разные многоугольники и способы их склейки, можно получить неограниченное число отрезков в пересечении кратчайшего пути и какого-то из них.
	
	\ms Тем не менее, до данного момента в литературе было принято считать очевидным тот факт, что алгоритм Чена—Хана, работающий с развёртками из граней многогранника, будет в исходном виде применим к произвольным развёрткам~\cite{joe,DO07}. Однако, если никак не ограничено количество пересечений кратчайшего пути и многоугольника из набора $T_1 \ldots T_n$, становится непонятно, когда следует останавливать работу алгоритма и получится ли после её остановки корректный ответ.
	
	\ms В данной работе для некоторых многоугольников доказаны оценки сверху для количества проходов кратчайшего пути на поверхности многогранника $P$ по каждому из таких многоугольников. В частности, из полученных оценок следует, что асимптотика времени работы алгоритма Чена—Хана на развёртках из правильных трёх-, четырёх-, шестиугольников такая же, как для развёрток, состоящих из граней.
	% Использованные в данной работе методы могут быть применены также к развёрткам из других многоугольников.

\subsection{Алгоритм Чена—Хана}

	Обычно при разработке алгоритма, работающего на поверхности многогранника, предполагается, что многогранник принадлежит, в некотором смысле, наиболее общему классу.
	
\begin{definition}
\label{def:simpl}
	\emph{Симплициальным многогранником} в пространстве $\br^3$ называется многогранник, все грани которого — треугольники.
\end{definition}

	\ms Алгоритм Чена—Хана~\cite{chen-han} является достаточно эффективным алгоритмом поиска длин кратчайших путей от данной вершины $S$ на поверхности симплициального многогранника до всех остальных вершин. Более того, именно он в данной работе будет модифицирован для произвольных развёрток, поэтому в этом разделе мы вкратце опишем его работу.

	\ms Алгоритм строит \emph{дерево последовательностей,} каждый узел которого, кроме корня, — тройка $n' = (e, I, Proj^I_e)$, где

\begin{enumerate}
	\item $e$ — ребро многогранника,
	
	\item $I$ — положение вершины $S$ (в соответствующей плоской системе координат) после разворачивания всех рёбер в узлах–предках $n'$,
	
	\item $Proj^I_e$ — отрезок на ребре $e$, состоящий из концов всех отрезков, проведённых из $S$ и пересекающих все рёбра в предках $n'$.
\end{enumerate}
	
	\ms Уровней в этом дереве не может быть больше, чем граней у многогранника, в силу Леммы~\ref{lm:mmp-intersec}. На $i$-м шаге своей работы, $1 \le i \le n$, алгоритм для всех узлов $(e_k, I_k, Proj^{I_k}_{e_k})$ на $i$-м уровне
	
\begin{enumerate}
	\item «Разворачивает» ребро $e_k$ многогранника, то есть делает компланарными две грани, смежные с $e_k$, а также все грани, которые были развёрнуты до этого.
	
	\item \label{item:whatnodes} Для каждого из двух рёбер $e'_1$, $e'_2$ «новой» грани, отличных от $e_k$, в соответствии с Леммой~\ref{lm:mmp-unfold} находит $Proj^{I_k}_{e'_j}$ — это множество состоит из концов всех отрезков, проходящих через $S$ и $Proj^{I_k}_{e_k}$. Если оно оказалось непустым, алгоритм добавляет в дерево в качестве потомка для $(e_k, I_k, Proj^{I_k}_{e_k})$ узел
\begin{equation}
	\ll e'_j, I_k, Proj^{I_k}_{e'_j} \rr.
\end{equation}
\end{enumerate}

	\ms Однако, при таком построении дерева у него может быть экспоненциально много узлов, что сделало бы экспоненциальным время работы алгоритма. Поэтому на самом деле алгоритм Чена—Хана добавляет в дерево не все узлы, описанные в~\ref{item:whatnodes}. Для того, чтобы ограничить количество узлов в дереве последовательностей, авторами была доказана следующая

\begin{lemma}[\cite{chen-han}, 1]
\label{lm:ch-oaos}
	Дана грань $ABC$ многогранника $P$ и два узла $n_1$, $n_2$ дерева последовательностей, в каждом из которых указано ребро $BC$. Если у каждого из них есть непустой потомок на каждом из рёбер $CA$ и $AB$, то только у одного из узлов $n_1$, $n_2$ оба потомка могут использоваться для построении кратчайших путей.
\end{lemma}

	\ms Лемма~\ref{lm:ch-oaos} ограничивает количество узлов на каждом уровне дерева — а значит, в том числе, и листьев — величиной $O(n)$, поскольку для каждого ребра ровно один узел на нём может иметь два потомка, использующихся для построения кратчайших путей. Это позволяет алгоритму работать за время $O(n^2)$. В окончательном виде алгоритм Чена—Хана выглядит так:

\input{figs/algo}